\chapter{强化学习游玩雅达利游戏Pong!}
\label{app:pong}

本内容主要参考自 Andrej Karpathy 的博客文章：
\url{https://karpathy.github.io/2016/05/31/rl/}

\section{引言}

4个限制AI发展的因素：

\begin{enumerate}[
  label=（\arabic*）,
  labelindent=\parindent,
  labelwidth=!,
  leftmargin=*,
  labelsep=0.4em,
  parsep=0.5em
]
  \item \textbf{Compute}（算力）：最显而易见的因素，例如摩尔定律、GPU、ASIC；
  \item \textbf{Data}（数据）：以结构化、可直接使用的形式存在的数据，例如 ImageNet；
  \item \textbf{Algorithms}（算法）：研究与创新，例如反向传播（backprop）、CNN、LSTM；
  \item \textbf{Infrastructure}（基础设施）：底层软件栈，例如 Linux、TCP/IP、Git、ROS、PR2、AWS、AMT、TensorFlow 等。
\end{enumerate}

下面使用130行Python，仅用numpy作为依赖，
从零开始用像素和深度神经网络玩一款ATARI游戏（Pong！）。

\section{像素乒乓球（Pong from Pixels）}

\subsection{背景}

\textbf{游戏规则：}游戏中存在两个乒乓球拍和一个乒乓球，
其中一个球拍由玩家控制，另一个由AI控制，双方需要使用球拍接住球，
并让球通过球拍反弹给另一个球员。

\textbf{规则分析：}每一时刻，玩家/AI接收到一个图像帧
（210×160×3字节的数组），然后对球拍做出对应动作：
向上或是向下移动球拍（二元选择）。
每次做出选择后，游戏模拟器会执行相应动作并计算分数：
如果球越过对手方，则获得+1奖励；如果未能击中球，
则获得-1奖励。

\textbf{目标：}通过移动球拍来获取尽可能多的奖励。

\input{figures/pong-frame-array.tex}

\subsection{实现}

\subsubsection{策略网络（智能体）}

智能体部分用\textbf{策略网络}（Policy Network）来实现。

策略网络由一个两层神经网络构成，该网络的输入为游戏当前像素（210×160×3字节的数组），
输出采取的动作（向上或向下移动）。

\input{figures/pong-two-layer-policy-network.tex}

代码部分如下：

\begin{lstlisting}[language=Python, aboveskip=\baselineskip, belowskip=\baselineskip]
h = np.dot(W1, x) # 计算隐藏层神经元激活值
h[h < 0] = 0 # ReLU非线性：将小于0的值截断为0
logp = np.dot(W2, h) # 计算向上移动的对数概率
p = 1.0 / (1.0 + np.exp(-logp)) # sigmoid函数：得到向上移动的概率
\end{lstlisting}

$x$作为输入，包含了游戏画面的像素信息；$w_1$和$w_2$分别为连接输入向量$x$和隐藏层$h$、隐藏层$h$
和动作概率$p$各节点的权重，没有使用偏置$b$；最终的输出$p$固定为向上移动球拍的概率（$1 - p$就是
向下移动球拍的概率）。

因为隐藏层没有输出数值大小限制，使用ReLU函数；而最终的输出是一个概率，要求处于$[0,1]$之间，使用
sigmoid函数。

\input{figures/pong-preprocessed-pixel-vector.tex}

从设计上来看，权重$w_1$使隐藏层$h$能够识别游戏当前形势
（球在哪、拍在哪），而权重$W_2$影响输出$p$，决定球拍向上移动还是向下移动。

随机权重矩阵$w_1$、$w_2$的初始值，智能体控制球拍会随机乱动。
为了让智能体学会打乒乓球，我们需要做的就是调整权重。

\subsubsection{预处理}

目前我们设计的网络输入是当前的一帧图片，如果只输入当前帧到网络，
决策没有考虑到球拍和球的运动。所以希望向策略网络输入至少两帧图像，
这样它才能检测到运动。

然而这样存在\textbf{信用分配问题}，奖励并不是实时反馈的，
你甚至无法预知反馈会在多少个时间步后返回。当前时刻对球拍的
移动无法知道在多久后导致游戏的胜利；换一个角度说，如果当前时刻
取得了胜利，很难分辨出是之前哪一步的动作导致了胜利，更分不清之前的
哪些动作的贡献大小是怎么分布的。

\subsubsection{监督学习}

我们可以参考监督学习的方法解决问题。

在监督学习中，我们将图像输入网络，输出两个类别UP（上移）和DOWN（下移）的概率。
假如UP的对数概率为$-1.2$，DOWN的对数概率为$-0.36$。（概率分别为$30\%$ 和 $70\%$）

在监督学习中我们可以拿到标签。例如，我们可能会被告知，
当前正确的动作是 UP（标签 0）。
在实现中，我们会将 $+1.0$ 的梯度填入 UP 的对数概率位置，
然后运行反向传播，计算梯度向量
$\nabla_{\params}\log p(y=\mathrm{UP}\mid x)$。

这个梯度会告诉我们：应当如何调整网络中的每一个参数，
才能使网络在遇到类似图像时略微更倾向于预测 UP。
例如，假设网络中有一百万个参数中的某一个梯度为 $-2.1$，
它的含义是：若将该参数增大一个小的正值（例如 $0.001$），
那么 UP 的对数概率就会下降 $2.1 \times 0.001$
（下降是因为符号为负）。
随后我们进行一次参数更新，棒！我们的网络在将来再看到非常相似的图像时，
就会略微更倾向于预测 UP。

\input{figures/pong-supervised-learning-diagram.tex}



\section{代码分析}
